%% Erläuterungen zu den Befehlen erfolgen unter
%% diesem Beispiel.

%% Article Template
\documentclass[13pt]{scrartcl}
\linespread{5} 



%% UTF8 Encoding
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,left=3cm,right=3cm,top=3cm,bottom=5cm}

\usepackage{lmodern}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{setspace}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{gensymb}


% appendix
\usepackage[titletoc]{appendix}

\setstretch{1}

%Tabellen mit fixen Breiten
\usepackage{tabularx}

%% Grafik
\usepackage{graphicx} 
\newcommand{\name}{Insta.edit}

%% Links im PDF
\usepackage{hyperref}
\usepackage{rotating}
\usepackage{lscape}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage[titles]{tocloft}
\pagestyle{fancy}
\rhead{\includegraphics[scale=0.1]{img/logo-insa}}
\chead{\large ---PPH--- }
\lhead{Milinaire Cédric}

\title{
\vspace{45pt} 
Comment l'exposition au froid peut améliorer les performances d'un ingénieur, recherche scientifique et expériences personnels \\
\subtitle{-PPH-}
\date{\today}}

\bibliographystyle{unsrt}


\begin{document}

\maketitle

\begin{figure}[h]
	\centering
 \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/logo-insa}
	\label{fig:logo}
\end{figure}


\begin{large}
\begin{center}
 \textbf{Cédric Milinaire}
\end{center}
\end{large}
\setstretch{1.35}

\thispagestyle{empty}

\pagebreak
\vspace*{10pt}
\tableofcontents
\listoffigures
\newpage

\section{Introduction}
La force de poignée est en déclin important chez la génération Y \cite{grip_decline} et celle-ci est un indicateur clefs pour la santé \cite{grip_health}. Ceci est un des nombreux éléments indiquant que notre société devient de plus en plus docile, notamment du au fait qu'elle présente de nombreuses tentations. Pour réussir en tant qu'ingénieur il faut être capable de pouvoir faire abstraction de ces dernières. Une manière de pouvoir y faire abstraction est l'exposition au froid.\textquote{L'exposition au froid est une manipulation de la thermorégulation dans le but extrême de réduire la température corporelle, en changeant la température extérieure. L'exposition au froid tente d'obtenir certains effets cellulaires pour atteindre de divers objectifs.} \cite{examine} Plusieurs de ses objectifs peuvent améliorer les performances d'un ingénieur. On peut donc se demander comment l'exposition au froid rend un ingénieur plus compétent? Pour commencer à répondre à cette question nous allons commencer par motiver le sujet, en démontrant l'adaptabilité du corps humain. Puis nous allons répondre à cette question à travers quatre axes de réflexion:\\Premièrement nous allons analyser la faculté du corps humain à s'adapter au froid. Puis comment l'exposition au froid permet de mieux récupérer. Il s'ensuit une partie analysant les biens du froid vis-à-vis de  la gestion du stress. Finalement nous allons étudier deux aspects mentaux améliorer, suite à l'exposition au froid.\\ Chacune de ses parties sera divisé en deux sous-parties, la première sous-partie se concentrant sur l'état de l'art scientifique et la seconde sur mon expérience personnelle. 

\section{Motivation} \label{motivation}
Notre société devenant de plus en plus protectrice nous empêche d'accéder à notre potentiel physique complet. En effet l'être humain a évolué pour être capable de résister aux conditions les plus extrêmes. Toutes ses facultés vivent au fond de nous mais sont intouchés depuis plusieurs dizaines d'années. L'adaptabilité du corps humain est mieux expliquée avec un exemple. Prenons les chauffeurs de Taxi londonien: pour être en mesure d'effectuer ce travail il faut avoir mémorisé la carte entière de Londres. D'après Maguire et al. l'hippocampe (la région du cerveau responsable pour la reconnaissance spatiale) est plus grand dans les chauffeurs de taxi que chez un être humain moyen \cite{cabs}. Mais le fait le plus important est qu'une fois à la retraite le cerveau reprend une taille moyenne. Ceci indique que notre corps s'adapte juste si le besoin est présent, une fois ce besoin disparu le corps perd son changement. Dans ce rapport nous allons plus précisément nous intéresser à la faculté de notre corps de pouvoir s'adapter au froid. \\ Tout d'abord la recherche s'est intéressée à l'adaptabilité des animaux au froid et plus précisément à l'immersion. Le physiologiste Charles Richet a porté son intérêt au temps d'asphyxie des canards. Ses travaux repris par Huxley \cite{ducks} en 1912, démontrent qu'un canard meurt d'asphyxie au bout de 7 minutes lorsqu'ils se trouvent en plein air et au bout de 22 minutes lorsqu'il est en immersion en eau froide. D'où vient ce phénomène? D'après Huxley le canard immergé a un pouls plus bas et ainsi l'oxygène peut être plus longtemps utilisé.\\
 Puis en 1962 ces travaux, on pue, grâce à de nouvelles technologies, être dupliqué sur des humains (bien sur sans la partie de l'asphyxie). Olsen et al. se sont intéressé au pouls et au niveau d'oxygène d'être humain en immersion \cite{Olsen}. 
  L'expriment était divisé en deux parties:  premièrement les individus testés ont simplement été mis en immersion. Ici Scholander a découvert que les êtres humains réagissent de la même manière que les canards, i.e. réduction de la fréquence cardiaque. Secondement les cobayes ont dû conduire des activités aux fonds de la piscine dans laquelle ils étaient en immersion. Ici aussi le pouls reste très bas et en analysant une cardiogramme des cobayes ils serait impossible de conclure que ceci effectue des activités physiques très dures.  \\   Nous voyons donc que le corps humain est très adaptable et que l'immersion en eau froide à des effets physiques indéniable. Il s'agit donc de savoir qu'elles pourront être les conséquences positives de telles immersions pour un ingénieur. Mais pour pouvoir répondre à cette question il nous faut tous d'abord expliquer quelques sujets scientifiques. La prochaine partie permettra aux lecteurs d'avoir les bases nécessaires pour comprendre la suite de notre travail. En effet nous allons nous intéresser au tissu adipeux brun. 

\section{Tissu adipeux brun}\label{ssec:tab}
Le tissu adipeux brun (TAB) est une graisse majoritairement présente chez les mammifères hibernants. Mais on la trouve également chez les êtres humains. On la trouve majoritairement dans les épaules et le long de la colonne vertébrale, cf. Figure \ref{fig:tab_women}. Elle est souvent mis en contraste avec la graisse blanche, la graisse dite "classique" que le corpus produit lors d'une consommation calorique excessive. Son rôle est de bruler les graisses blanches pour réchauffer le corps humain. On la trouve particulièrement présente chez les nouveaux nés qui ne sont pas encore capables de frissonner parce qu'ils n'ont pas assez de muscle. Le TAB a seulement eu un intérêt de recherche fort dans les dix dernières années. Cependant depuis beaucoup d'intérêt a été suscité à son sujet, grasse à ses nombreux bien faits. En effet, l'activation du TAB augmente:

\begin{itemize}
\item La santé et densité osseuse
 \item La concentration d'adiponectine \cite{adiponectin} une protéine étroitement liée à la longévité \cite{longetivity}. 
\item La sensibilité à l'insuline \cite{irisin}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
			\includegraphics[scale=0.7]{img/brown_fat} 
    \caption{Tissu adipeux brun chez une femme}
    \label{fig:tab_women}
\end{figure}

Nous remarquons donc que le TAB à beaucoup d'effets positifs sur le corps, et qu'il est étroitement lié a l'exposition au froid. Dans la prochaine partie nous allons analyser les biens faits du froid sur le corps humain. 

\section{Comment l'exposition au froid affecte elle les êtres humains}
Comme décrit dans la partie \ref{motivation} l'exposition au froid a des effets directs sur notre corps humain, i.e réduction du pouls. Nous allons maintenant nous intéresser aux effets à long terme, et en quoi en le froid peut améliorer la vie d'un ingénieur. Tout d'abord nous verrons les effets globaux sur le corps humain, puis comment l'exposition au froid peut améliorer la récupération dans le milieu du sport, ensuite nous analyserons l'effet du froid sur la gestion du stress, finalement nous verrons les aspects mentaux liés à l'exposition au froid. 
\subsection{Effets globaux sur le corps}
L'être humain possède quatre manières de réagir au froid: il peut augmenter son taux métabolique en frissonnant, ou utiliser des mécanismes métaboliques passifs, ou encore amener plus de sang dans le centre du corps en fermant les artères amenant du sang dans les extrémités, la dernière solution est le fait de bruler des graisses blanches. Comme décrit dans le chapitre \ref{ssec:tab} les graisses blanches sont brulées à travers le tissu adipeux brun (TAB).
 \\ Tout d'abord nous allons nous intéresser à la corrélation entre la production de TAB et l'exposition au froid. Pour ceci nous allons utiliser les travaux effectués par Huttunen et al. en 1981 \cite{huttunen}. Ces chercheurs finlandais ont analysé deux groupes d'ouvriers: le premier travaillant majoritairement à l'extérieur et le second à l'intérieur. Les hivers finlandais sont très durs et exposent donc les ouvriers à des températures extrêmes.  Huttunen et al. se sont intéressé a la concentration de TAB. Ils ont remarqué que les ouvriers travaillant à l'extérieur présentaient des niveaux de TAB comparables aux animaux sauvages, et donc beaucoup plus élevés que les ouvriers travaillant à l'intèrieur. Un seul cobaye y faisant exception, et afficha des taux de TAB moyen, alors qu'il travaillait à l'extérieur. Ce dernier est mort pendant l'exprime en saison estivale. Les chercheurs en ont donc conclu qu'en été les niveaux de TAB redescendent à la normale, et que c'est seulement avec une exposition aux froid constantes que des niveaux bien au-dessus de la moyenne sont atteignables. 
 \\Ceci rejoint donc les résultats obtenus sur les chauffeurs de taxi \cite{cabs}. Comme décrit dans le chapitre \ref{ssec:tab} le TAB joue un rôle important dans le corps, et permet le meilleur fonctionnement de celui-ci.  L'exposition au froid permet donc d'améliorer le fonctionnement du corps. Nous allons voir dans la prochaine partie comment le froid permet d'améliorer la récupération sportive.

\subsection{Effets améliorant la récupération} \label{ssec:recovery}
La recherche sur l'amélioration de la récupération grasse au froid est encore dans ses débuts et l'information est donc encore limitée. Néanmoins l'utilisation du froid est reconnue par beaucoup d'athlètes de haut niveau \cite{Lebron} \cite{kobe}. Lebron James affirme: \textquote{(The baths) juste help the body and when the body feels fresh, then the mind feels fresh, as well. They work in tandem.} en parlant de bain froid combiner avec des douches chaudes. Il me semble donc pertinent d'analyser l'état de l'art. Cette partie sera divisée en deux, tous d'abord nous allons nous intéressera l'état actuel de la recherche scientifique puis je démontrerai comment personnellement le froid m'a permis d'améliorer ma récupération et ainsi devenir un meilleur ingénieur. La première étude que j'aimerais analysé est  une méta-analyse de l'effet du froid sur la récupération, publié par Hohenauer et al. \cite{doms}. 36 articles ont été analysés dans cette étude. Pour en comprendre les résultats il nous faut d'abord définir 2 types de récupération: \\ 

Récupération subjective: 
\begin{itemize}
\item Courbature 
\item l'échelle de perception de l'effort (i.e Rate of perceived exertion)
\end{itemize}
Récupération objective: 
\begin{itemize}
\item marqueurs du plasma sanguin
\item cytokine du plasma sanguin
\end{itemize}
Hohenauer et al. indiquent que les courbatures sont significativement moins présentes dans les cobayes exposés au froid, comparé au cobaye n'y étant pas exposé. Ces effets sont signifiants jusqu'à 48h après l'effort physique. L'échelle de perception de l'effort mesure la fatigue ressentie par les cobayes, ici aussi un écart signifiant a été remarqué entre les deux groupes. L'écart a cependant seulement été observé pendant 24h. Hohenauer et al. indiquent cependant qu'aucune mesure de récupération objective n'a été significativement affectée par l'exposition au froid. Ces résultats peuvent amener aux questionnements de la véracité de  l'amélioration véridique de l'exposition au froid. Cependant je pense, comme LeBron James \cite{Lebron}, que l'aspect mental n'est pas à sous-estimer. J'aimerais donc dans la prochaine sous-partie décrire comment l'amélioration perçue de la récupération me permet de devenir un meilleur ingénieur. 
Personnellement je pratique les sports de combat depuis l'age de 5 ans et plus précisément le jiu-jitsu brésilien depuis 2 ans. Lors de ma licence en Allemagne je suivais des cours sous Jan Zander un professionnel de MMA. Je suivais notamment les cours de préparation pour les championnats d'Europe. L'entrainement était très intense. C'est donc à ce moment que j'ai utilisé l'exposition au froid. Pour pouvoir travailler pour l'université après des entrainements si intenses il me fallait un moyen de récupérer efficacement. J'avais la chance de vivre à côté d'un fleuve qui est plutôt froid en hiver 5 \degree C. Et pour être en mesure de travailler après mes entrainements je faisais 3 immersions de 2 minutes suivi d'une douche très chaude. Après cette routine je ne sentais plus des tous la fatigue dans mes muscles et étais prêt pour une session de travail intense. Ainsi j'ai pu combiner des entrainements de haut niveau et un travail sérieux pour l'université. Mais la récupération n'est pas le seul moyen m'ayant facilité mes études et ma vie d'ingénieur. Je pense que l'exposition au froid m'a aussi permis d'améliorer ma gestion de stress. 

\subsection{Effets diminuant le stress}
Cette partie analysera le bien fait du froid sur la gestion du stress et sera organisée de la manière suivante: tous d'abord nous évoquerons la corrélation entre un rythme cardiaque élevé et le stress, puis j'introduirai Wim Hof un pionnier de l'exposition au froid et finalement je décrirai à travers mes expériences personnelles comment l'exposition au froid m'a permis d'améliorer ma gestion du stress. \\À ce jour il n'existe pas encore d'étude sur la corrélation entre niveaux de stress et exposition au froid. Cependant nous savons que l'exposition au froid réduit la fréquence cardiaque, cf. partie \ref{motivation}. De plus le consensus scientifique est d'accord sur le fait qu'une fréquence cardiaque élevée est souvent signe de stress. \cite{stress_heart}. L'argument peut donc être fait qu'en réduisant la fréquence cardiaque en s'exposant au froid, on réduit son niveau de stress. C'est effectivement l'argument de Wim Hof \cite{hof_stress}.\\ Wim Hof est un athlète de sport extrême, ayant détenu plusieurs records mondiaux et en détenant toujours (records du semi-marathon sur glace et en désert). Il est particulièrement connu pour sa capacité à résister au froid, son record de bain de glace (eau à moins de 0 \degree C) est de 1 heure et 44 minutes.Wim Hof attribue sa faculté a résisté au froid au fait de pouvoir contrôle son système nerveux. Pour pouvoir prouver ceci une étude a été réalisé à son sujet \cite{brain_over_body}. Celle-ci démontre bien à travers des IRM de son cerveau que Hof active son système nerveux autonome grasse à son cerveau. Ceci implique beaucoup de choses pour la gestion du stress, si Hof est capable de réguler sa température via son cerveau alors on peut espérer aussi contrôler notre réaction face au stress. Ces résultats sont à prendre avec méfiance parce qu'il s'agit d'une recherche faite par un institut créé par Wim Hof lui-même. 
\\ Cependant je pense bien que les résultats sont applicables à la vie d'ingénieur. En m'exposant au froid régulièrement (j'ai pendant plusieurs mois suivi la routine décrite en \ref{ssec:recovery} plusieurs fois par semaine) j'ai améliorer ma capacité à controler mon souffle. En effet, pour pouvoir rester dans de l'eau si froide il m'a fallu me concentrer énormément sur ma respiration. Je devais apprendre à contrôler ma réaction et à rester calme. C'est un aspect que j'ai pu retrouver dans d'autre moments de stress. Lorsque je me prépare pour des entretiens importants je pouvais retrouver ce modèle de respiration et me forcer à devenir plus calme. Cela a joué un grand rôle dans ma réussite de divers entretiens d'embauche. Je suis fortement convaincu que chaque personne s'exposant au froid régulièrement améliora sa gestion de stress. 

\subsection{Discipline et aspect mentaux}
J'aimerais, dans cette partie, aborder deux aspects mentaux qui, d'après moi, sont fortement renforcés grâce à l'exposition au froid: la discipline et le will power. Ces deux aspects sont extrêmement liés, il faut l'un (will power) pour avoir l'autre (discipline). Dans notre société actuelle tous est fait pour nous rendre la vie simple (Netfllix, UberEats etc.). Mais l'évolution est seulement atteignable en faisant des choses difficiles, i.e principe de l'hormèse. Un ingénieur capable doit donc être dans la mesure de pouvoir résister aux nombreuses tentations offertes par notre société, et d'après moi l'exposition au froid est un remède très efficace. D'après Jocko Willink, ancien membre des Navy Seals (force spéciale américaine), entrepreneur et auteur: \textquote{Discipline Equals Freedom}. C'est un principe très véridique, que je pense qu'il faut s'efforcer à suivre toutes ça vie. En s'exposant au froid cela nous permet d'achever une victoire personnelle régulièrement. Et je pense que lorsqu'on réussit à s'exposer au froid régulièrement, nous devenons à chaque fois plus fort mentalement. Nous permettant de faire le travail nécessaire dans notre vie d'ingénieur. 

\section{Conclusion}
En conclusion, nous avons démontré en quoi l'exposition au froid peut être bénéfique pour un ingénieur. Tout d'abord nous avons vu l'existence de tissus adipeux bruns (TAB). Celui-ci est un système permettant de réchauffer le corps en brulant des graisses blanches. La découverte du TAB a suscité beaucoup d'intérêt de recherche, et on a découvert de nombreux bien fait de celui-ci: longévité, augmentation de la densité osseuse et de la sensibilité a l'insuline. Ensuite nous ne sommes pas intéressés aux effets du froid sur le corps. Tout d'abord nous avons démontré que le corps génère du TAB lors de l'exposition au froid, et rend le corps ainsi en meilleure santé. Puis nous avons vu que la perception de fatigue après un effort physique intense peut être réduite avec des bains très froid. Après cela nous avons montré qu'à travers le contrôle du système nerveux il nous est possible d'améliorer notre gestion du stress. Finalement nous avons décrit les biens faits mentaux de l'exposition au froid, qui sert de remède à la société de consommation poussant l'individu toujours au choix facile. Les quatre arguments ci-dessus sont tous des piliers pour une vie d'ingénieur réussi: 
\begin{enumerate}
 \item Une bonne santé et une meilleure longévité sont essentiels pour tout le monde. 
\item Une  récupération améliorée permet une meilleure combinaison du sport et du travail.
 \item la gestion du stress permet de mieux naviguer les moments difficiles. 
 \item la discipline de l'ingénieur sera amélioré.
 \end{enumerate}
 En somme, d'après moi, il est évident que l'exposition au froid est un atout efficace pour devenir un bon ingénieur. 


































\pagebreak

\setstretch{1}
\bibliography{bibliography}
\end{document}
